[Edelfaule_Weintrauben.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Edelfaule_Weintrauben.jpg "fig:Edelfaule_Weintrauben.jpg")葡萄酒所用葡萄\]\]
[欧盟葡萄酒法律要求每瓶](../Page/欧盟.md "wikilink")[葡萄酒都要标明其等级](../Page/葡萄酒.md "wikilink")，但實際分級標準由各国自行訂定，因此各国不同等级的酒之間较難以直接做比较。

## 各国葡萄酒等级比较

<table>
<caption>表1: 欧洲葡萄酒等级比较</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><a href="../Page/德国.md" title="wikilink">德国</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/意大利.md" title="wikilink">意大利</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/法国.md" title="wikilink">法国</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/西班牙.md" title="wikilink">西班牙</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/葡萄牙.md" title="wikilink">葡萄牙</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>日常餐酒<br />
Taffelwein</p></td>
<td><p>Vino da tavola</p></td>
<td><p>日常餐酒<br />
Vin de table</p></td>
<td><p>Vino de mesa oder<br />
Vino corriente</p></td>
<td><p>Vinho do mesa</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>地区餐酒<br />
Landwein</p></td>
<td><p><a href="../Page/Indicazione_Geografica_Tipica.md" title="wikilink">IGT</a><br />
（Indicazione Geografica Tipica）</p></td>
<td><p>地区餐酒<br />
Vin de Pays</p></td>
<td><p><a href="../Page/Vino_de_la_tierra.md" title="wikilink">Vino de la tierra</a></p></td>
<td><p>Vinho regional</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>特定地区优质酒<br />
Qualitätswein bestimmter Anbaugebiete<br />
（QbA）</p></td>
<td><p>DOC<br />
（Denominazione di Origine Controllata）</p></td>
<td><p>大产区优良地区餐酒 VDQS<br />
（Vin Délimité de Qualité Supérieure）<br />
和 法定产区葡萄酒AOC<br />
（Appellation d'Origine Contrôlée）</p></td>
<td><p><a href="../Page/D.O..md" title="wikilink">Denominación de Origen</a></p></td>
<td><p>VQPRD<br />
(Vinhos de Qualidade Produzidos em Região Determinada)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>谓称优质酒 Prädikatswein<br />
2007年以前 Qualitätswein mit Prädikat</p></td>
<td><p><a href="../Page/DOCG.md" title="wikilink">DOCG</a><br />
(<a href="../Page/Denominazione_di_Origine_Controllata_e_Garantita.md" title="wikilink">Denominazione di Origine Controllata e Garantita</a>)</p></td>
<td><p>次产区与村庄优良地区餐酒 AOC<br />
（Appellation d'Origine Contrôlée）</p></td>
<td><p>DOC<br />
(Denominación de Origen Controlada)</p></td>
<td><p>DOC<br />
(Denominação de Origem Controlada)</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 法国葡萄酒等级

1935年法国通过了大量关于葡萄酒质量控制的法律。这些法律建立了一个原产地控制命名系统，并由一专门的监督委员会（原产地命名国家学会）来管理。此后，法国便拥有了一个世界上最早的葡萄酒命名系统，以及最严格的关于葡萄酒制作和生产的法律。法国法律将葡萄酒分成四个级别，其中包括：

  - [日常餐酒](../Page/日常餐酒.md "wikilink")（Vin De Table），英文意思为Wine of the
    table，是最低档的葡萄酒，作日常饮用。可以由不同地区的葡萄汁勾兑而成，如果葡萄汁限于法国各产区，可称法国日常餐酒。不得用欧盟外国家的葡萄汁，产量约占法国葡萄酒总产量的38%。酒瓶标签标示为
    Vin de Table，例如Vin de Table Français。

<!-- end list -->

  - [地区餐酒](../Page/地区餐酒.md "wikilink")（Vin De Pays），英文意思为Wine of
    Country，日常餐酒中最好的酒被升级为地区餐酒。地区餐酒的标签上可以标明产区。可以用标明产区内的葡萄汁勾兑，但仅限于该产区内的葡萄。产量约占法国葡萄酒总产量的15%。酒瓶标签标示为
    Vin de Pays + 产区名，例如Vin de Pays d'Oc。法国绝大部分的地区餐酒产自南部地中海沿岸。

<!-- end list -->

  - **优良地区餐酒**（Vin Délimité de Qualité
    Superieure），级别简称**VDQS**，是普通地区餐酒向AOC级别过渡所必须经历的级别。如果在VDQS时期酒质表现良好，则会升级为AOC。产量只占法国葡萄酒总产量的2%。酒瓶标签标示为
    Appellation+产区名+Vin Délimité de Qualité Superieure。

<!-- end list -->

  - **法定产区葡萄酒**（Appellation d'Origine
    Contrôlée），级别简称**AOC**，是法国葡萄酒最高级别。AOC在法文意思为“原产地控制命名”。原产地地区的葡萄品种、种植数量、酿造过程、酒精含量等都要得到专家认证。只能用原产地种植的葡萄酿制，绝对不可和别地葡萄汁勾兑。AOC产量大约占法国葡萄酒总产量的35%。酒瓶标签标示为
    Appellation+产区名+Contrôlée，例如Appellation Bordeaux
    Contrôlée。AOC按产区级别可以细分为
      - 大产区名AOC
      - 次产区名AOC
      - 村庄名AOC
      - 酒庄（Château）名AOC

## 德国葡萄酒等级

[德国](../Page/德国.md "wikilink")[葡萄酒酿造法规定的葡萄酒等级如下](../Page/葡萄酒.md "wikilink")。

  - **日常餐酒（Tafelwein）**：相比于其他葡萄种植国，德国的日常餐酒产量比较少。当该产区的葡萄产量已经超过了规定生产优质酒所需时，会用来生产日常餐酒。由于生产日常餐酒的质量与技术指标上的要求较少，每公顷产出日常餐酒的量会大于每公顷产出优质酒的量。日常餐酒的天然酒精含量在多数种植区为最低5％（体积含量），而在[巴登-符腾堡州是](../Page/巴登-符腾堡州.md "wikilink")6％（体积含量）。发酵后酒精总含量最低为8.5%（体积含量），但不可超过12％（体积含量）。总酸含量最低4.5克/升。

<!-- end list -->

  - **地区餐酒（Landwein）**：带有产地特色的较高一级的日常餐酒，在地区餐酒的酒标上，必须标明葡萄的产地。地区餐酒一般为[干型或](../Page/葡萄酒.md "wikilink")[半干型](../Page/葡萄酒.md "wikilink")，最低天然酒精含量比日常餐酒要高0.5个百分点。

<!-- end list -->

  - **特定产区优质酒（Qualitätswein bestimmter
    Anbaugebiete，缩写Q.b.A）**必须具有特定的葡萄酒产区特征，必须100%使用产自各指定酒区的特定葡萄品种酿造。**特定产区优质酒**和**谓称优质酒**一样，必须通过一个严格的官方质量检验，通过检验的酒标签上印有官方特定的检验编号（AP-Nr.）。对于每一款特定产区优质酒的具体要求，都因为葡萄品种、种植区和天然酒精含量的不同而不同。发酵之前加入的糖分也是以法律形式规定的。注意，此等级酒所标*经典*（Classic）和*特选*（Selection）
    不是**谓称**，而只是说明酒具有平衡的较干（不甜）的味道特征。

<!-- end list -->

  - **谓称优质酒（Prädikatwein）**，2007年前**Qualitätswein mit
    Prädikat（Q.m.P）**，是具有最高要求的酒，必须显得成熟、平衡和丰满。此类酒不能加入额外的糖分，根据不同的发酵重量、葡萄品种和种植地，共分为6个等级。在南方的种植区通常标准较高。按照最低未发酵葡萄汁含量、产区和葡萄品种有如下*谓称等级*（Prädikat）。
      - **珍藏**（Kabinett）天然糖份含量（Öchsle）最低67°，以成熟的葡萄酿造的精细、清淡、酒精含量低的葡萄酒。
      - **晚收**（Spätlese）天然糖份含量（Öchsle）最低88°，以成熟、丰满的葡萄酿造，收获时间较之**珍藏**晚一些，口味较浓厚，可以配上味道更加浓郁的菜色。**珍藏**和**晚收**既可以是干型的，也可以是半甜的，由酿酒师控制其风格，这两种等级和特定产区优质酒等级的葡萄酒，是全德国产量消费量最大的一部分。价格也相当实惠。
      - **精选**（Auslese）天然糖份含量（Öchsle）最低104°，以成熟葡萄酿造的精美葡萄酒，在采摘时未成熟的葡萄将被筛选掉，达到这一级有一些葡萄可能有轻微的贵腐感染，表面带有些[贵腐霉菌](../Page/贵腐霉菌.md "wikilink")。这个等级是日常消费的德国葡萄酒里面的最高等级。大多数精选等级的葡萄酒是甜的，但是也有极少数[干型的](../Page/干葡萄酒.md "wikilink")。好的精选等级的葡萄酒可以存放15至20年。
      - **[逐粒精选](../Page/逐粒精选.md "wikilink")**（Beerenauslese）天然糖份含量（Öchsle）最低120°，是以过度成熟的葡萄酿造的饱满馥郁的葡萄酒。酒的质量受其感染贵腐霉菌的程度影响。在收获时，需要逐颗选择出那些经过贵腐作用的葡萄，所以得名。此类酒并不是每年都有产出。可以长期保存。这一等级的酒在口味上都属于[甜点酒的类型](../Page/甜点酒.md "wikilink")。
      - **[贵腐精选](../Page/贵腐精选.md "wikilink")**（Trockenbeerenauslese）天然糖份含量（Öchsle）最低154°，这种经过人工手选的，以像葡萄干一样收缩的、受到贵腐霉感染的葡萄酿造的酒是德国葡萄酒最高质量的象征。所用葡萄大概要失去95％的水分，酿成的酒也最甜，可以陈酿几十年。贵腐精选等级的葡萄酒有时质地浓稠如同蜂蜜，由于产量很少所以价格通常很高。
      - **[冰酒](../Page/冰酒.md "wikilink")**（Eiswein）所用葡萄的最低发酵含量与逐粒精选一致，但是使用没有感染过贵腐霉菌的“健康”葡萄酿造。葡萄必须在-7°C的冰冻状态下摘收，为了将果汁浓缩的部分全部榨出，还要经过最少6个小时自然冰冻，然后进行压榨发酵酿成的酒。这种酒只有在特定气候条件下才能酿造。

<!-- end list -->

  -

      -
        **谓称优质酒**按照德国法律，只能使用一种葡萄酿造，混酿的酒，即使所使用的葡萄都达到了谓称葡萄酒级别，也只能标为**地区餐酒**。最后三个等级由于对于气候条件要求特别，只有在特殊年份才会生产，再加上产量低，价格很高。德国一些酒厂的[雷司令贵腐精选级甜白酒是全世界最贵的甜白酒](../Page/雷司令.md "wikilink")。

除德国自制酒之外，其他德国市场上的进口酒都按原产地分级标准进行分级。

## 参考文献

<div class="references-small">

  - [德国葡萄酒法](http://bundesrecht.juris.de/bundesrecht/weing_1994/gesamt.pdf)德语，PDF格式。

</div>

[Category:葡萄酒](../Category/葡萄酒.md "wikilink")
[Category:德国葡萄酒](../Category/德国葡萄酒.md "wikilink")